國家殺人主義 - 古德明

國家殺人主義 - 古德明

名采論壇

十一月六日，中共政協副主席梁振英出席所謂研討會，論「國家與香港」，告訴香港年輕人說：「不論古今中外，以國家名義殺人，並不犯法。」這一定是有中共特色的社會主義觀念。

「以國家名義殺人」而遭正法者，古今中外皆有。《孟子．滕文公下》載：商、葛兩國比鄰。葛伯無道，殺人奪貨，商國君主成湯於是出兵，「誅其君，弔（撫慰）共民」。孟子沒有「葛伯殺人並不犯法」之論。

又第二次世界大戰時，軸心國領袖也是「以國家名義」，四處殺人掠地。戰後，德國的戈林、日本的東條英機等，都被抓上國際法庭論罪判刑。希特勒更畏罪自殺。

當然，戰場上勝利者，殺人幾乎一律不用負刑責，但其罪往往也難逃清議。《酉陽雜俎》卷十四有一個故事：唐玄宗年間，西域諸國來華進貢，貢品常被小勃律國所劫。玄宗一怒，遣王天運將兵四萬征討，小勃律君長恐懼請降，王天運不答應，「即屠城，虜三千人及其珠璣（珠寶）而還」，不料途中遇上大風雪，全軍凍死，時人因說：「將軍無義，不祥。」以國家名義殺人，即使「不犯法」，也不等於不犯罪。

中共假中國之名，殺中國人以億計；梁振英身為黨員，說「以國家名義殺人，並不犯法」，可謂合乎黨情黨理。今天中東的伊斯蘭國，也信奉此理此情。至於人情天理，無非舊時代的迷信觀念，還說來做什麼。